<cesDoc id="urd-w-literature-myths-ft08.ual" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-w-literature-myths-ft08.ual.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-01</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>K.L.K.</h.title>
<h.author>J.N.G</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Book</publisher>
<pubDate>1994</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">ft08.ual</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 09/.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-01</date></creation>
<langUsage>Urdu</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fiction"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>									60(119) 1</p>

<p>کرادی کہ اس کے واقعی بچہ ہونے والا ہے۔ مگر اس نے ےہ بھی کہا کہ نہ اس نے کوئی 
گناہ کےا ہے اور نہ 
ہی وہ کوئی ڈائن ہے۔</p>

<p>		 مگر بےوپاری کو اس کی بات پر ےقےن کےسے آتا۔ اس نے اپنے بےٹے کے واپس 
آنے سے پہلے 
ہی بہو سے ہمےشہ کے لےے چھٹکارا پانے کا ارادہ کرلےا۔ چنانچہ اس نے متعلقہ حاکموں کے 
ہاں جاکر شکاےت 
کی اور کسی طرح انہےں ےہ ےقےن دلا کر کہ وہ اےک بھتنی ہے، اسے سزائے موت کا حکم 
کرادےا۔</p>

<p>		 جلاد زہرہ خاتون کو موت کے گھاٹ اتارنے کے لےے جنگل مےں لے گئے۔ اس نے 
جلادوں 
سے بہت منت سماجت کی کہ وہ بے گناہ ہے اور اس کی جاں بخشی کی جائے، مگر وہ 
کب ماننے والے 
تھے۔ آخر کار اس نے مرنے سے پہلے نماز پڑھنے کی اجازت مانگی۔ اس کے لےے وہ مان 
گئے۔ نماز کے بعد 
 
								60(120) 2</p>

<p>دعا مانگتے ہوئے اس کی معصومےت اور سنجےدگی کی جلادوں کے دل پر گہرا اثر پڑا اور 
انہوں نے زہرہ خاتون 
کو آزاد کرنے کا فےصلہ کرلےا۔ ہاں انہوں نے زہرہ خاتون سے ےہ بات ضرور کہی کہ وہ اپنے 
شہر واپس 
نہ جائے۔</p>

<p>		 جلاد شہر کو لوٹ آئے۔ مگر زہرہ خاتون کو جنگل مےں بھٹکنے کی آزمائش 
کرنا پڑا۔ امتحان اس 
لےے بھی زےادہ مشکل تھا کےونکہ وہ حاملہ تھی۔ کچھ دنوں کے بعد وہ کسی دوسرے 
شہر پہونچ گئی اور وہاں پر 
اس نے اےک بےوہ کے گھر مےں پناہ حاصل کرلی ۔ دن بھر وہ اپلے اکھٹا کرتی اور رات 
وہاں بسر کرتی 
وہےں پر اس نے اےک خوبصورت بےٹے کو جنم دےا۔</p>

<p>		 اتفاق اےسا ہوا کہ جس سلطنت مےں وہ بےوہ بڑھےا رہتی تھی، وہاں کہ 
ملکہ بچل کو جنم دےا۔ اس کے پہلے سے ہی بہت لڑکےاں تھےں اور بادشاہ نے اسے دھمکاےا 
تھا کہ اگر اس
مرتبہ بھی لڑکی پےدا ہوئی تو وہ اسے موت کی نےند سلا دے گا۔ اس ڈرسے اس نے 
لڑکی کی پےدائش صےغئہ 
راز مےں رکھی اور اپنی کچھ معتبر باندےوں کو اسی وقت پےدا ہونے والے کسی لڑکے کی 
تلاش کرنے کے 
لےے روانہ  کردےا۔</p>

<p>		 ملکہ کی اےک خادمہ کو ےہ معلوم ہوا کہ اس بےوہ کے گھر اےک لڑکا پےدا ہوا 
ہے۔ اس نے بڑھےا کو 
اےک موٹی سی رقم کے عوض وہ بچہ دےنے پر آمادہ کرلےا، اور اسے ملکہ کے سامنے پےش 
کےا۔ جب ملکہ نے 
ےہ مشہور کرادےا کہ اس کے ہاں اےک لڑکے نے جنم لےا ہے تو ساری رےاست مےں جشن اور 
شادےانوں 
کی دھوم مچی رہی۔</p>

<p>		 وہ بےوہ اےک دغا باز اور مکار عورت تھی۔ وہ باہر سے کئی گول گول پتھر 
اٹھا لائی اور وہ پاس 
کے اےک طاقچے مےں رکھ دےئے۔ ان مےں سے اےک پتھر اس پٹاری مےں رکھ دےا جس 
مےں باہر جاتے وقت
زہرہ خاتون بچے کو لٹا جاتی تھی۔ جب زہرہ خاتون گھر لوٹی تو پٹاری مےں بچے کو 
پاکر اور اس کے بجائے 
اےک پتھر رکھا دےکھ کر وہ ہکی بکی رہ گئی۔ اس نے بڑھےا سے جاننا چاہا کہ اس کا 
بےٹا کہاں گےا؟ بے رحم 
بڑھےا نے جواب دےا کہ وہ بھی اسی طرح پتھر بن گےا جےسے اس کے اپنے کئی بےٹے پتھر 
بن چکے تھے۔ اس 
 
									60(121) 3</p>

<p>
نے طاق مےں رکھے پتھر اسے دکھا دےئے۔ زہرہ خاتون دھاڑےں مار مار کر رونے لگی۔ اپنا 
اکلوتا بےٹا کھو کر وہ 
غم کر مارے پاگل سی ہوگئی۔ اب وہ اس ظالم دنےا سے بالکل بے زار ہوگئی جس نے 
نہاےت بے دردی 
کے ساتھ اس کا سارا اثاثہ لوٹ لےا تھا اس نے نہ جانے کب تک کھانا پےنا بھی چھوڑے 
رکھا۔ مگر واہ 
رے زندگی کی کڑوی سچائی۔۔ ےہ رونا دھونا کب تک چلتا؟ آخر کار اس نے من مار کر 
پھر معمول کا کام 
شروع کردےا۔</p>

<p>		 ادھر زہرہ خاتون کا بےٹا محل مےں عےش و آرام سے پلنے لگا۔ کئی برس 
گزرنے کے بعد اےک دن 
وہ بڑھےا کی جھونپڑی کے پاس سے گزرا۔ وہاں اس نے جھونپڑی کے باہر اپنی اصل ماں 
کو دےکھا۔ اسے 
ےہ تو معلوم نہےں تھا کہ اس کے ساتھ اس کا کےا ناطہ تھا، مگر اس کی خوبصورتی اور 
جاہ و جلال کو دےکھ کر وہ 
بے حد متاثر ہوا۔ شاہی محل مےں واپس آکر اس نے اپنے باپ سے کہا کہ اس نے نزدےک 
کے شہر مےں 
اےک حسےن ترےن عورت دےکھی تھی۔</p>

<p>		 بادشاہ نے زہرہ خاتون کو شاہی محل مےں بلوا لےا۔ وہ بھی اس کی 
خوبصورتی سے بہت متاثر 
ہوا اور اس نے زہرہ خاتون کو اپنی بےگم بنانے کی خواہش ظاہر کی۔ زہرہ خاتون ےہ 
کہہ کر رضا مند نہ ہوئی 
کہ وہ کسی اور کی امانت ہے۔ بادشاہ کے اصرار پر اس نے آخر کار ےہ وعدہ کےا کہ اگر 
چھ مہےنے تک اس کا 
خاوند اسے نہ ملے تو وہ بادشاہ کے ساتھ نکاح کرلے گی۔</p>

<p>		 حےات بند کئی برسوں تک گھر سے باہر رہا۔ اس نے کئی ملکوں مےں جاکر 
خوب دولت کمائی 
جب وہ گھر لوٹا تو اےک بہت بڑا متمول تاجر بن چکا تھا۔ اسے امےد تھی کہ اسے اپنی 
چہےتی بےوی ملے گی۔
جو تمام بے بنےاد الزامات سے بری قرار دی گئی ہوگی۔ لےکن اسے جب بتاےا گےا کہ وہ 
ڈائن ہی نہےں 
بلکہ بدچلن بھی تھی کےونکہ وہ اےک بچے کی ماں بننے والی تھی تو وہ دم بخود رہ گےا 
اور جب اسے ےہ معلوم ہوا 
کہ بدچلنی کی سزا اسے موت دی گئی ہے تو اس پر غم کا پہاڑ ٹوٹ پڑا۔ کےونکہ اسے 
ےقےن تھا کہ 
زہرہ خاتون سراسر بے گناہ تھی۔</p>

<p>		 اس نے کچھ عرصے بعد جلادوں سے ےہ پتہ لگانا چاہا کہ زہرہ خاتون کا انجام 
کےا ہوا تھا۔
 
								60(122) 4</p>

<p>پہلے پہل تو انہوں نے کہا کہ وزےر کا حکم حرف بہ حرف عمل مےں لاےا گےا اور اسے 
موت کی سزا دی گئی۔
لےکن ےہ جان کرکہ حےات بند بے حد غمگےن اور اداس ہے، انہوں نے اسے صاف صاف بتا 
دےا کہ اس کی معصومےت اور صدق دلی سے ان کا دل پسےجا اور انہوں نے زہرہ خاتون کو 
زندہ رہنے 
دےا ہے۔</p>

<p>		 پھر وہ کہاں چلی گئی۔ حےات بند نے صبر کا دامن چھوڑ کر پوچھا۔
		 دور کے اس جنگل مےں جلادوں نے اشارے سے بتاےا۔</p>

<p>
		 اپنے ساتھی کچھ رقم لے کر حےات بند نے اس جنگل کا رخ کےا اور اےک سرے 
سے دوسرے 
سرے تک سارا جنگل چھان مارا۔ مگر زہرہ خاتون کا کوئی پتہ نہ لگ سکا۔ اس کے بعد 
وہ جنگل کے آس 
پاس کے گاوں اور شہروں مےں بھٹکتا رہا۔ تاکہ وہاں کہےں اس کا کوئی سراغ مل 
جائے۔ بڑی مشکل سے 
اسے ےہ اطلاع ملی کہ اےک نہاےت حسےن عورت جنگل کے دوسرے سرے پر اےک قصبے مےں 
کسی بڑھےا 
بےوہ کی جھوپڑی مےں رہتی تھی اور ےہ کہ اس حسےنہ کو اس کا شوہر چھوڑ گےا 
تھا۔</p>

<p>		 ےہ سن کر اس نے قصبے کا رخ کےا۔ راستے مےں اسے اےک شاہی اےلچی ملا، 
جو کچھ بےش قےمت 
زےورات اور لباس شاہی محل لےے جارہا تھا۔ پوچھنے پر اسے معلوم ہوا کہ وہاں کا 
حکمراں زہرہ نام کی 
اےک نادار حسےن عورت سے شادی کرنے والا ہے۔ حےات بند کو ےہ سن کر بے حد مسرت 
ہوئی کہ اس 
کی محبوبہ زندہ ہے مگر اسے ےہ سن کر رنج بھی ہوا کہ بادشاہ اسے اپنی حرم سرا مےں 
رکھنے پر تلا ہوا ہے 
اس نے اےلچی سے منت کی کہ وہ اسے شاہی محل مےں لے جائے۔ اسی اےلچی کے ہاتھوں 
حےات بند 
نے اپنی بےوی کے پاس اپنی مہردار انگوٹھی بھےج دی۔ زہرہ خاتون اپنے خاوند کی 
انگوٹھی دےکھتے ہی 
پہچان گئی اور دوڑی دوڑی کمرے سے باہر نکل آئی۔ مدت سے کھوئے ہوئے شوہر کو 
پاکر وہ اس 
کے پےروں پر گر پڑی۔ حےات بند نے اسے گلے سے لگالےا۔ اس ملاقات کے موقع پر دونوں 
کی آنکھوں 
مےں خوشی کی آنسو چھلک آئے۔</p>

<p>		 بادشاہ اےک حسےن ترےن خاتون کو ملکہ نہ بنا سکا۔ اس بات پر اسے بے حد 
ماےوسی
کرادی کہ اس کے واقعی بچہ ہونے والا ہے۔ مگر اس نے ےہ بھی کہا کہ نہ اس نے کوئی 
گناہ کےا ہے اور نہ 
ہی وہ کوئی ڈائن ہے۔</p>

<p>		 مگر بےوپاری کو اس کی بات پر ےقےن کےسے آتا۔ اس نے اپنے بےٹے کے واپس 
آنے سے پہلے 
ہی بہو سے ہمےشہ کے لےے چھٹکارا پانے کا ارادہ کرلےا۔ چنانچہ اس نے متعلقہ حاکموں کے 
ہاں جاکر شکاےت 
کی اور کسی طرح انہےں ےہ ےقےن دلا کر کہ وہ اےک بھتنی ہے، اسے سزائے موت کا حکم 
کرادےا۔</p>

<p>		 جلاد زہرہ خاتون کو موت کے گھاٹ اتارنے کے لےے جنگل مےں لے گئے۔ اس نے 
جلادوں 
سے بہت منت سماجت کی کہ وہ بے گناہ ہے اور اس کی جاں بخشی کی جائے، مگر وہ 
کب ماننے والے 
تھے۔ آخر کار اس نے مرنے سے پہلے نماز پڑھنے کی اجازت مانگی۔ اس کے لےے وہ مان 
گئے۔ نماز کے بعد 
 
								60(120) 2</p>

<p>دعا مانگتے ہوئے اس کی معصومےت اور سنجےدگی کی جلادوں کے دل پر گہرا اثر پڑا اور 
انہوں نے زہرہ خاتون 
کو آزاد کرنے کا فےصلہ کرلےا۔ ہاں انہوں نے زہرہ خاتون سے ےہ بات ضرور کہی کہ وہ اپنے 
شہر واپس 
نہ جائے۔</p>

<p>		 جلاد شہر کو لوٹ آئے۔ مگر زہرہ خاتون کو جنگل مےں بھٹکنے کی آزمائش 
کرنا پڑا۔ امتحان اس 
لےے بھی زےادہ مشکل تھا کےونکہ وہ حاملہ تھی۔ کچھ دنوں کے بعد وہ کسی دوسرے 
شہر پہونچ گئی اور وہاں پر 
اس نے اےک بےوہ کے گھر مےں پناہ حاصل کرلی ۔ دن بھر وہ اپلے اکھٹا کرتی اور رات 
وہاں بسر کرتی 
وہےں پر اس نے اےک خوبصورت بےٹے کو جنم دےا۔</p>

<p>		 اتفاق اےسا ہوا کہ جس سلطنت مےں وہ بےوہ بڑھےا رہتی تھی، وہاں کہ 
ملکہ بچل کو جنم دےا۔ اس کے پہلے سے ہی بہت لڑکےاں تھےں اور بادشاہ نے اسے دھمکاےا 
تھا کہ اگر اس
مرتبہ بھی لڑکی پےدا ہوئی تو وہ اسے موت کی نےند سلا دے گا۔ اس ڈرسے اس نے 
لڑکی کی پےدائش صےغئہ 
راز مےں رکھی اور اپنی کچھ معتبر باندےوں کو اسی وقت پےدا ہونے والے کسی لڑکے کی 
تلاش کرنے کے 
لےے روانہ  کردےا۔</p>

<p>		 ملکہ کی اےک خادمہ کو ےہ معلوم ہوا کہ اس بےوہ کے گھر اےک لڑکا پےدا ہوا 
ہے۔ اس نے بڑھےا کو 
اےک موٹی سی رقم کے عوض وہ بچہ دےنے پر آمادہ کرلےا، اور اسے ملکہ کے سامنے پےش 
کےا۔ جب ملکہ نے 
ےہ مشہور کرادےا کہ اس کے ہاں اےک لڑکے نے جنم لےا ہے تو ساری رےاست مےں جشن اور 
شادےانوں 
کی دھوم مچی رہی۔</p>

<p>		 وہ بےوہ اےک دغا باز اور مکار عورت تھی۔ وہ باہر سے کئی گول گول پتھر 
اٹھا لائی اور وہ پاس 
کے اےک طاقچے مےں رکھ دےئے۔ ان مےں سے اےک پتھر اس پٹاری مےں رکھ دےا جس 
مےں باہر جاتے وقت
زہرہ خاتون بچے کو لٹا جاتی تھی۔ جب زہرہ خاتون گھر لوٹی تو پٹاری مےں بچے کو 
پاکر اور اس کے بجائے 
اےک پتھر رکھا دےکھ کر وہ ہکی بکی رہ گئی۔ اس نے بڑھےا سے جاننا چاہا کہ اس کا 
بےٹا کہاں گےا؟ بے رحم 
بڑھےا نے جواب دےا کہ وہ بھی اسی طرح پتھر بن گےا جےسے اس کے اپنے کئی بےٹے پتھر 
بن چکے تھے۔ اس 
 
									60(121) 3</p>

<p>
نے طاق مےں رکھے پتھر اسے دکھا دےئے۔ زہرہ خاتون دھاڑےں مار مار کر رونے لگی۔ اپنا 
اکلوتا بےٹا کھو کر وہ 
غم کر مارے پاگل سی ہوگئی۔ اب وہ اس ظالم دنےا سے بالکل بے زار ہوگئی جس نے 
نہاےت بے دردی 
کے ساتھ اس کا سارا اثاثہ لوٹ لےا تھا اس نے نہ جانے کب تک کھانا پےنا بھی چھوڑے 
رکھا۔ مگر واہ 
رے زندگی کی کڑوی سچائی۔۔ ےہ رونا دھونا کب تک چلتا؟ آخر کار اس نے من مار کر 
پھر معمول کا کام 
شروع کردےا۔</p>

<p>		 ادھر زہرہ خاتون کا بےٹا محل مےں عےش و آرام سے پلنے لگا۔ کئی برس 
گزرنے کے بعد اےک دن 
وہ بڑھےا کی جھونپڑی کے پاس سے گزرا۔ وہاں اس نے جھونپڑی کے باہر اپنی اصل ماں 
کو دےکھا۔ اسے 
ےہ تو معلوم نہےں تھا کہ اس کے ساتھ اس کا کےا ناطہ تھا، مگر اس کی خوبصورتی اور 
جاہ و جلال کو دےکھ کر وہ 
بے حد متاثر ہوا۔ شاہی محل مےں واپس آکر اس نے اپنے باپ سے کہا کہ اس نے نزدےک 
کے شہر مےں 
اےک حسےن ترےن عورت دےکھی تھی۔</p>

<p>		 بادشاہ نے زہرہ خاتون کو شاہی محل مےں بلوا لےا۔ وہ بھی اس کی 
خوبصورتی سے بہت متاثر 
ہوا اور اس نے زہرہ خاتون کو اپنی بےگم بنانے کی خواہش ظاہر کی۔ زہرہ خاتون ےہ 
کہہ کر رضا مند نہ ہوئی 
کہ وہ کسی اور کی امانت ہے۔ بادشاہ کے اصرار پر اس نے آخر کار ےہ وعدہ کےا کہ اگر 
چھ مہےنے تک اس کا 
خاوند اسے نہ ملے تو وہ بادشاہ کے ساتھ نکاح کرلے گی۔</p>

<p>		 حےات بند کئی برسوں تک گھر سے باہر رہا۔ اس نے کئی ملکوں مےں جاکر 
خوب دولت کمائی 
جب وہ گھر لوٹا تو اےک بہت بڑا متمول تاجر بن چکا تھا۔ اسے امےد تھی کہ اسے اپنی 
چہےتی بےوی ملے گی۔
جو تمام بے بنےاد الزامات سے بری قرار دی گئی ہوگی۔ لےکن اسے جب بتاےا گےا کہ وہ 
ڈائن ہی نہےں 
بلکہ بدچلن بھی تھی کےونکہ وہ اےک بچے کی ماں بننے والی تھی تو وہ دم بخود رہ گےا 
اور جب اسے ےہ معلوم ہوا 
کہ بدچلنی کی سزا اسے موت دی گئی ہے تو اس پر غم کا پہاڑ ٹوٹ پڑا۔ کےونکہ اسے 
ےقےن تھا کہ 
زہرہ خاتون سراسر بے گناہ تھی۔</p>

<p>		 اس نے کچھ عرصے بعد جلادوں سے ےہ پتہ لگانا چاہا کہ زہرہ خاتون کا انجام 
کےا ہوا تھا۔
 
								60(122) 4</p>

<p>پہلے پہل تو انہوں نے کہا کہ وزےر کا حکم حرف بہ حرف عمل مےں لاےا گےا اور اسے 
موت کی سزا دی گئی۔
لےکن ےہ جان کرکہ حےات بند بے حد غمگےن اور اداس ہے، انہوں نے اسے صاف صاف بتا 
دےا کہ اس کی معصومےت اور صدق دلی سے ان کا دل پسےجا اور انہوں نے زہرہ خاتون کو 
زندہ رہنے 
دےا ہے۔</p>

<p>		 پھر وہ کہاں چلی گئی۔ حےات بند نے صبر کا دامن چھوڑ کر پوچھا۔
		 دور کے اس جنگل مےں جلادوں نے اشارے سے بتاےا۔</p>

<p>
		 اپنے ساتھی کچھ رقم لے کر حےات بند نے اس جنگل کا رخ کےا اور اےک سرے 
سے دوسرے 
سرے تک سارا جنگل چھان مارا۔ مگر زہرہ خاتون کا کوئی پتہ نہ لگ سکا۔ اس کے بعد 
وہ جنگل کے آس 
پاس کے گاوں اور شہروں مےں بھٹکتا رہا۔ تاکہ وہاں کہےں اس کا کوئی سراغ مل 
جائے۔ بڑی مشکل سے 
اسے ےہ اطلاع ملی کہ اےک نہاےت حسےن عورت جنگل کے دوسرے سرے پر اےک قصبے مےں 
کسی بڑھےا 
بےوہ کی جھوپڑی مےں رہتی تھی اور ےہ کہ اس حسےنہ کو اس کا شوہر چھوڑ گےا 
تھا۔</p>

<p>		 ےہ سن کر اس نے قصبے کا رخ کےا۔ راستے مےں اسے اےک شاہی اےلچی ملا، 
جو کچھ بےش قےمت 
زےورات اور لباس شاہی محل لےے جارہا تھا۔ پوچھنے پر اسے معلوم ہوا کہ وہاں کا 
حکمراں زہرہ نام کی 
اےک نادار حسےن عورت سے شادی کرنے والا ہے۔ حےات بند کو ےہ سن کر بے حد مسرت 
ہوئی کہ اس 
کی محبوبہ زندہ ہے مگر اسے ےہ سن کر رنج بھی ہوا کہ بادشاہ اسے اپنی حرم سرا مےں 
رکھنے پر تلا ہوا ہے 
اس نے اےلچی سے منت کی کہ وہ اسے شاہی محل مےں لے جائے۔ اسی اےلچی کے ہاتھوں 
حےات بند 
نے اپنی بےوی کے پاس اپنی مہردار انگوٹھی بھےج دی۔ زہرہ خاتون اپنے خاوند کی 
انگوٹھی دےکھتے ہی 
پہچان گئی اور دوڑی دوڑی کمرے سے باہر نکل آئی۔ مدت سے کھوئے ہوئے شوہر کو 
پاکر وہ اس 
کے پےروں پر گر پڑی۔ حےات بند نے اسے گلے سے لگالےا۔ اس ملاقات کے موقع پر دونوں 
کی آنکھوں 
مےں خوشی کی آنسو چھلک آئے۔</p>

<p>		 بادشاہ اےک حسےن ترےن خاتون کو ملکہ نہ بنا سکا۔ اس بات پر اسے بے حد 
ماےوسی
 
								60(123) 5</p>

<p>ہوئی مگر وہ اےک نےک دل اور خدا پرست آدمی تھا اس لےے وہ ےہ جان کر بے حد 
مسرور بھی ہوا 
کہ جن دو محبت بھرے دلوں کو بدنصےبی نے مدتوں اےک دوسرے سے جدا رکھا تھا۔ وہ 
آخر کار پھر آپس مےں مل گئے۔ اس نے ان کی ملاقات کی خوشی مےں اےک پر شکوہ 
دعوت کا انتظام 
کےا، جس مےں حےات بند اور زہرہ خاتون کو ان کا بےٹا بھی واپس کردےا گےا۔ کےونکہ 
تب تک
بادشاہ کو ےہ سچائی بھی معلوم ہوگئی تھی کہ ملکہ کے بطن سے وہ لڑکا پےدا نہےں ہوا 
تھا۔ </p>

<p>		 اسی موقعے پر بادشاہ نے اپنی ملکہ اور ظالم بےوہ کو بالا بھےجا۔ بےوی کو 
شدےد تنبےہہ
کی اور بڑھےا کو موت کی سزا دی۔ اس واقعہ سے جو ذہنی کوفت اور ادےت زہرہ خاتون 
کو 
پہنچی تھی، اس کی تلافی کے لےے بادشاہ نے اپنی سب سے بڑی شہزادی کی شادی 
حےات بند اور زہرہ خاتون کے بےٹے کے ساتھ کرنے کا فےصلہ کرلےا۔
 
								60(124) 6</p>

<p>								60عےار محنت  </p>

<p>
		 اےک نوجوان محنت  بہت ہی عےار اور مکار تھا۔ اپنے چےلوں اور پےروکاروں 
کو اپنی 
گرفت مےں پھنسائے رکھنے کے لےے وہ کوئی بھی بری سے بری حرکت کرنے سے گرےز نہےں 
کرتا تھا۔ وہ 
بدفطرت آدمی اپنے باپ کی وفات پر تھوڑے ہی دن قبل محنت  کی گدی پر بٹھاےا گےا 
تھا۔ اس کا 
باپ اپنی فہم و فراست، رحم دلی اور اےثار و ہمدردی کے باعث نہ صرف اپنے گاوں کے 
باشندوں 
مےں ہر دل عزےز بن گےا تھا بلکہ آس پاس کے دےہات مےں رہنے والے لوگ بھی اس کی 
قدر کرتے تھے۔ 
ےہی وجہ تھی کہ اس علاقے کے سبھی لوگوں نے اسے اپنا خاص محنت  چن لےا تھا۔ 
کوئی مزہبی تقرےب ےا 
شادی بےاہ جےسی کوئی سماجی رسم اےسی نہ تھی جس مےں اس خاص محنت  کو 
مدعو نہ کےا جاتا ہو ےا جس 
کے بارے مےں اس سے صلاح نہ کی جاتی ہو۔ جب اس کا انتقال ہوگےا۔ تو اس کی جگہ 
اس کا بےٹا مسند 
نشےن ہوا۔ اور لازمی طور پر اس کے سبھی فرائض و حقوق اس کے ورثے مےں آگئے۔ 
مگر بےٹا اپنے دانشمند
اور ہر دلعزےز باپ کے بالکل برعکس تھا۔ ےہی وجہ تھی کہ وہ اپنی گدی پر کسی بھی 
طرح قابق رہنے کے 
لےے اےسی کوششےں کرتا رہتا کہ جو محنت  کے عہدے کو بٹہ لگانے والی ہوتی تھےں۔</p>

<p>		 نوجوان محنت  نے گھنے جنگل کے اےک سرے پر اےک چھوٹے سے گاوں مےں 
اپنی رہائش گاہ 
بنائی تھی۔ پاس ہی اےک ندی بہتی تھی۔ جس مےں سے جنگل کی عمارتی لکڑی بہا 
کر دور دور تک پہنچائی 
جاتی تھی۔ گاوں مےں تھوڑے ہی گھر آباد تھے۔ وہاں کے بےشتر نوجوان تلاش معاش 
مےں ےا تو گاوں 
سے باہر جاےا کرتے تھے ےا پھر جنگل جاکر اپنی روزی روٹی کا سامان جٹاتے تھے۔ محنت  
کے گاوں کا اےک
پہلے پہل تو انہوں نے کہا کہ وزےر کا حکم حرف بہ حرف عمل مےں لاےا گےا اور اسے 
موت کی سزا دی گئی۔
لےکن ےہ جان کرکہ حےات بند بے حد غمگےن اور اداس ہے، انہوں نے اسے صاف صاف بتا 
دےا کہ اس کی معصومےت اور صدق دلی سے ان کا دل پسےجا اور انہوں نے زہرہ خاتون کو 
زندہ رہنے 
دےا ہے۔</p>

<p>		 پھر وہ کہاں چلی گئی۔ حےات بند نے صبر کا دامن چھوڑ کر پوچھا۔
		 دور کے اس جنگل مےں جلادوں نے اشارے سے بتاےا۔</p>

<p>
		 اپنے ساتھی کچھ رقم لے کر حےات بند نے اس جنگل کا رخ کےا اور اےک سرے 
سے دوسرے 
سرے تک سارا جنگل چھان مارا۔ مگر زہرہ خاتون کا کوئی پتہ نہ لگ سکا۔ اس کے بعد 
وہ جنگل کے آس 
پاس کے گاوں اور شہروں مےں بھٹکتا رہا۔ تاکہ وہاں کہےں اس کا کوئی سراغ مل 
جائے۔ بڑی مشکل سے 
اسے ےہ اطلاع ملی کہ اےک نہاےت حسےن عورت جنگل کے دوسرے سرے پر اےک قصبے مےں 
کسی بڑھےا 
بےوہ کی جھوپڑی مےں رہتی تھی اور ےہ کہ اس حسےنہ کو اس کا شوہر چھوڑ گےا 
تھا۔</p>

<p>		 ےہ سن کر اس نے قصبے کا رخ کےا۔ راستے مےں اسے اےک شاہی اےلچی ملا، 
جو کچھ بےش قےمت 
زےورات اور لباس شاہی محل لےے جارہا تھا۔ پوچھنے پر اسے معلوم ہوا کہ وہاں کا 
حکمراں زہرہ نام کی 
اےک نادار حسےن عورت سے شادی کرنے والا ہے۔ حےات بند کو ےہ سن کر بے حد مسرت 
ہوئی کہ اس 
کی محبوبہ زندہ ہے مگر اسے ےہ سن کر رنج بھی ہوا کہ بادشاہ اسے اپنی حرم سرا مےں 
رکھنے پر تلا ہوا ہے 
اس نے اےلچی سے منت کی کہ وہ اسے شاہی محل مےں لے جائے۔ اسی اےلچی کے ہاتھوں 
حےات بند 
نے اپنی بےوی کے پاس اپنی مہردار انگوٹھی بھےج دی۔ زہرہ خاتون اپنے خاوند کی 
انگوٹھی دےکھتے ہی 
پہچان گئی اور دوڑی دوڑی کمرے سے باہر نکل آئی۔ مدت سے کھوئے ہوئے شوہر کو 
پاکر وہ اس 
کے پےروں پر گر پڑی۔ حےات بند نے اسے گلے سے لگالےا۔ اس ملاقات کے موقع پر دونوں 
کی آنکھوں 
مےں خوشی کی آنسو چھلک آئے۔</p>

<p>		 بادشاہ اےک حسےن ترےن خاتون کو ملکہ نہ بنا سکا۔ اس بات پر اسے بے حد 
ماےوسی
کرادی کہ اس کے واقعی بچہ ہونے والا ہے۔ مگر اس نے ےہ بھی کہا کہ نہ اس نے کوئی 
گناہ کےا ہے اور نہ 
ہی وہ کوئی ڈائن ہے۔</p>

<p>		 مگر بےوپاری کو اس کی بات پر ےقےن کےسے آتا۔ اس نے اپنے بےٹے کے واپس 
آنے سے پہلے 
ہی بہو سے ہمےشہ کے لےے چھٹکارا پانے کا ارادہ کرلےا۔ چنانچہ اس نے متعلقہ حاکموں کے 
ہاں جاکر شکاےت 
کی اور کسی طرح انہےں ےہ ےقےن دلا کر کہ وہ اےک بھتنی ہے، اسے سزائے موت کا حکم 
کرادےا۔</p>

<p>		 جلاد زہرہ خاتون کو موت کے گھاٹ اتارنے کے لےے جنگل مےں لے گئے۔ اس نے 
جلادوں 
سے بہت منت سماجت کی کہ وہ بے گناہ ہے اور اس کی جاں بخشی کی جائے، مگر وہ 
کب ماننے والے 
تھے۔ آخر کار اس نے مرنے سے پہلے نماز پڑھنے کی اجازت مانگی۔ اس کے لےے وہ مان 
گئے۔ نماز کے بعد 
 
								60(120) 2</p>

<p>دعا مانگتے ہوئے اس کی معصومےت اور سنجےدگی کی جلادوں کے دل پر گہرا اثر پڑا اور 
انہوں نے زہرہ خاتون 
کو آزاد کرنے کا فےصلہ کرلےا۔ ہاں انہوں نے زہرہ خاتون سے ےہ بات ضرور کہی کہ وہ اپنے 
شہر واپس 
نہ جائے۔</p>

<p>		 جلاد شہر کو لوٹ آئے۔ مگر زہرہ خاتون کو جنگل مےں بھٹکنے کی آزمائش 
کرنا پڑا۔ امتحان اس 
لےے بھی زےادہ مشکل تھا کےونکہ وہ حاملہ تھی۔ کچھ دنوں کے بعد وہ کسی دوسرے 
شہر پہونچ گئی اور وہاں پر 
اس نے اےک بےوہ کے گھر مےں پناہ حاصل کرلی ۔ دن بھر وہ اپلے اکھٹا کرتی اور رات 
وہاں بسر کرتی 
وہےں پر اس نے اےک خوبصورت بےٹے کو جنم دےا۔</p>

<p>		 اتفاق اےسا ہوا کہ جس سلطنت مےں وہ بےوہ بڑھےا رہتی تھی، وہاں کہ 
ملکہ بچل کو جنم دےا۔ اس کے پہلے سے ہی بہت لڑکےاں تھےں اور بادشاہ نے اسے دھمکاےا 
تھا کہ اگر اس
مرتبہ بھی لڑکی پےدا ہوئی تو وہ اسے موت کی نےند سلا دے گا۔ اس ڈرسے اس نے 
لڑکی کی پےدائش صےغئہ 
راز مےں رکھی اور اپنی کچھ معتبر باندےوں کو اسی وقت پےدا ہونے والے کسی لڑکے کی 
تلاش کرنے کے 
لےے روانہ  کردےا۔</p>

<p>		 ملکہ کی اےک خادمہ کو ےہ معلوم ہوا کہ اس بےوہ کے گھر اےک لڑکا پےدا ہوا 
ہے۔ اس نے بڑھےا کو 
اےک موٹی سی رقم کے عوض وہ بچہ دےنے پر آمادہ کرلےا، اور اسے ملکہ کے سامنے پےش 
کےا۔ جب ملکہ نے 
ےہ مشہور کرادےا کہ اس کے ہاں اےک لڑکے نے جنم لےا ہے تو ساری رےاست مےں جشن اور 
شادےانوں 
کی دھوم مچی رہی۔</p>

<p>		 وہ بےوہ اےک دغا باز اور مکار عورت تھی۔ وہ باہر سے کئی گول گول پتھر 
اٹھا لائی اور وہ پاس 
کے اےک طاقچے مےں رکھ دےئے۔ ان مےں سے اےک پتھر اس پٹاری مےں رکھ دےا جس 
مےں باہر جاتے وقت
زہرہ خاتون بچے کو لٹا جاتی تھی۔ جب زہرہ خاتون گھر لوٹی تو پٹاری مےں بچے کو 
پاکر اور اس کے بجائے 
اےک پتھر رکھا دےکھ کر وہ ہکی بکی رہ گئی۔ اس نے بڑھےا سے جاننا چاہا کہ اس کا 
بےٹا کہاں گےا؟ بے رحم 
بڑھےا نے جواب دےا کہ وہ بھی اسی طرح پتھر بن گےا جےسے اس کے اپنے کئی بےٹے پتھر 
بن چکے تھے۔ اس 
 
									60(121) 3</p>

<p>
نے طاق مےں رکھے پتھر اسے دکھا دےئے۔ زہرہ خاتون دھاڑےں مار مار کر رونے لگی۔ اپنا 
اکلوتا بےٹا کھو کر وہ 
غم کر مارے پاگل سی ہوگئی۔ اب وہ اس ظالم دنےا سے بالکل بے زار ہوگئی جس نے 
نہاےت بے دردی 
کے ساتھ اس کا سارا اثاثہ لوٹ لےا تھا اس نے نہ جانے کب تک کھانا پےنا بھی چھوڑے 
رکھا۔ مگر واہ 
رے زندگی کی کڑوی سچائی۔۔ ےہ رونا دھونا کب تک چلتا؟ آخر کار اس نے من مار کر 
پھر معمول کا کام 
شروع کردےا۔</p>

<p>		 ادھر زہرہ خاتون کا بےٹا محل مےں عےش و آرام سے پلنے لگا۔ کئی برس 
گزرنے کے بعد اےک دن 
وہ بڑھےا کی جھونپڑی کے پاس سے گزرا۔ وہاں اس نے جھونپڑی کے باہر اپنی اصل ماں 
کو دےکھا۔ اسے 
ےہ تو معلوم نہےں تھا کہ اس کے ساتھ اس کا کےا ناطہ تھا، مگر اس کی خوبصورتی اور 
جاہ و جلال کو دےکھ کر وہ 
بے حد متاثر ہوا۔ شاہی محل مےں واپس آکر اس نے اپنے باپ سے کہا کہ اس نے نزدےک 
کے شہر مےں 
اےک حسےن ترےن عورت دےکھی تھی۔</p>

<p>		 بادشاہ نے زہرہ خاتون کو شاہی محل مےں بلوا لےا۔ وہ بھی اس کی 
خوبصورتی سے بہت متاثر 
ہوا اور اس نے زہرہ خاتون کو اپنی بےگم بنانے کی خواہش ظاہر کی۔ زہرہ خاتون ےہ 
کہہ کر رضا مند نہ ہوئی 
کہ وہ کسی اور کی امانت ہے۔ بادشاہ کے اصرار پر اس نے آخر کار ےہ وعدہ کےا کہ اگر 
چھ مہےنے تک اس کا 
خاوند اسے نہ ملے تو وہ بادشاہ کے ساتھ نکاح کرلے گی۔</p>

<p>		 حےات بند کئی برسوں تک گھر سے باہر رہا۔ اس نے کئی ملکوں مےں جاکر 
خوب دولت کمائی 
جب وہ گھر لوٹا تو اےک بہت بڑا متمول تاجر بن چکا تھا۔ اسے امےد تھی کہ اسے اپنی 
چہےتی بےوی ملے گی۔
جو تمام بے بنےاد الزامات سے بری قرار دی گئی ہوگی۔ لےکن اسے جب بتاےا گےا کہ وہ 
ڈائن ہی نہےں 
بلکہ بدچلن بھی تھی کےونکہ وہ اےک بچے کی ماں بننے والی تھی تو وہ دم بخود رہ گےا 
اور جب اسے ےہ معلوم ہوا 
کہ بدچلنی کی سزا اسے موت دی گئی ہے تو اس پر غم کا پہاڑ ٹوٹ پڑا۔ کےونکہ اسے 
ےقےن تھا کہ 
زہرہ خاتون سراسر بے گناہ تھی۔</p>

<p>		 اس نے کچھ عرصے بعد جلادوں سے ےہ پتہ لگانا چاہا کہ زہرہ خاتون کا انجام 
کےا ہوا تھا۔
 
								60(122) 4</p>

<p>پہلے پہل تو انہوں نے کہا کہ وزےر کا حکم حرف بہ حرف عمل مےں لاےا گےا اور اسے 
موت کی سزا دی گئی۔
لےکن ےہ جان کرکہ حےات بند بے حد غمگےن اور اداس ہے، انہوں نے اسے صاف صاف بتا 
دےا کہ اس کی معصومےت اور صدق دلی سے ان کا دل پسےجا اور انہوں نے زہرہ خاتون کو 
زندہ رہنے 
دےا ہے۔</p>

<p>		 پھر وہ کہاں چلی گئی۔ حےات بند نے صبر کا دامن چھوڑ کر پوچھا۔
		 دور کے اس جنگل مےں جلادوں نے اشارے سے بتاےا۔</p>

<p>
		 اپنے ساتھی کچھ رقم لے کر حےات بند نے اس جنگل کا رخ کےا اور اےک سرے 
سے دوسرے 
سرے تک سارا جنگل چھان مارا۔ مگر زہرہ خاتون کا کوئی پتہ نہ لگ سکا۔ اس کے بعد 
وہ جنگل کے آس 
پاس کے گاوں اور شہروں مےں بھٹکتا رہا۔ تاکہ وہاں کہےں اس کا کوئی سراغ مل 
جائے۔ بڑی مشکل سے 
اسے ےہ اطلاع ملی کہ اےک نہاےت حسےن عورت جنگل کے دوسرے سرے پر اےک قصبے مےں 
کسی بڑھےا 
بےوہ کی جھوپڑی مےں رہتی تھی اور ےہ کہ اس حسےنہ کو اس کا شوہر چھوڑ گےا 
تھا۔</p>

<p>		 ےہ سن کر اس نے قصبے کا رخ کےا۔ راستے مےں اسے اےک شاہی اےلچی ملا، 
جو کچھ بےش قےمت 
زےورات اور لباس شاہی محل لےے جارہا تھا۔ پوچھنے پر اسے معلوم ہوا کہ وہاں کا 
حکمراں زہرہ نام کی 
اےک نادار حسےن عورت سے شادی کرنے والا ہے۔ حےات بند کو ےہ سن کر بے حد مسرت 
ہوئی کہ اس 
کی محبوبہ زندہ ہے مگر اسے ےہ سن کر رنج بھی ہوا کہ بادشاہ اسے اپنی حرم سرا مےں 
رکھنے پر تلا ہوا ہے 
اس نے اےلچی سے منت کی کہ وہ اسے شاہی محل مےں لے جائے۔ اسی اےلچی کے ہاتھوں 
حےات بند 
نے اپنی بےوی کے پاس اپنی مہردار انگوٹھی بھےج دی۔ زہرہ خاتون اپنے خاوند کی 
انگوٹھی دےکھتے ہی 
پہچان گئی اور دوڑی دوڑی کمرے سے باہر نکل آئی۔ مدت سے کھوئے ہوئے شوہر کو 
پاکر وہ اس 
کے پےروں پر گر پڑی۔ حےات بند نے اسے گلے سے لگالےا۔ اس ملاقات کے موقع پر دونوں 
کی آنکھوں 
مےں خوشی کی آنسو چھلک آئے۔</p>

<p>		 بادشاہ اےک حسےن ترےن خاتون کو ملکہ نہ بنا سکا۔ اس بات پر اسے بے حد 
ماےوسی
 
								60(123) 5</p>

<p>ہوئی مگر وہ اےک نےک دل اور خدا پرست آدمی تھا اس لےے وہ ےہ جان کر بے حد 
مسرور بھی ہوا 
کہ جن دو محبت بھرے دلوں کو بدنصےبی نے مدتوں اےک دوسرے سے جدا رکھا تھا۔ وہ 
آخر کار پھر آپس مےں مل گئے۔ اس نے ان کی ملاقات کی خوشی مےں اےک پر شکوہ 
دعوت کا انتظام 
کےا، جس مےں حےات بند اور زہرہ خاتون کو ان کا بےٹا بھی واپس کردےا گےا۔ کےونکہ 
تب تک
بادشاہ کو ےہ سچائی بھی معلوم ہوگئی تھی کہ ملکہ کے بطن سے وہ لڑکا پےدا نہےں ہوا 
تھا۔ </p>

<p>		 اسی موقعے پر بادشاہ نے اپنی ملکہ اور ظالم بےوہ کو بالا بھےجا۔ بےوی کو 
شدےد تنبےہہ
کی اور بڑھےا کو موت کی سزا دی۔ اس واقعہ سے جو ذہنی کوفت اور ادےت زہرہ خاتون 
کو 
پہنچی تھی، اس کی تلافی کے لےے بادشاہ نے اپنی سب سے بڑی شہزادی کی شادی 
حےات بند اور زہرہ خاتون کے بےٹے کے ساتھ کرنے کا فےصلہ کرلےا۔
 
								60(124) 6</p>

<p>								60عےار محنت  </p>

<p>
		 اےک نوجوان محنت  بہت ہی عےار اور مکار تھا۔ اپنے چےلوں اور پےروکاروں 
کو اپنی 
گرفت مےں پھنسائے رکھنے کے لےے وہ کوئی بھی بری سے بری حرکت کرنے سے گرےز نہےں 
کرتا تھا۔ وہ 
بدفطرت آدمی اپنے باپ کی وفات پر تھوڑے ہی دن قبل محنت  کی گدی پر بٹھاےا گےا 
تھا۔ اس کا 
باپ اپنی فہم و فراست، رحم دلی اور اےثار و ہمدردی کے باعث نہ صرف اپنے گاوں کے 
باشندوں 
مےں ہر دل عزےز بن گےا تھا بلکہ آس پاس کے دےہات مےں رہنے والے لوگ بھی اس کی 
قدر کرتے تھے۔ 
ےہی وجہ تھی کہ اس علاقے کے سبھی لوگوں نے اسے اپنا خاص محنت  چن لےا تھا۔ 
کوئی مزہبی تقرےب ےا 
شادی بےاہ جےسی کوئی سماجی رسم اےسی نہ تھی جس مےں اس خاص محنت  کو 
مدعو نہ کےا جاتا ہو ےا جس 
کے بارے مےں اس سے صلاح نہ کی جاتی ہو۔ جب اس کا انتقال ہوگےا۔ تو اس کی جگہ 
اس کا بےٹا مسند 
نشےن ہوا۔ اور لازمی طور پر اس کے سبھی فرائض و حقوق اس کے ورثے مےں آگئے۔ 
مگر بےٹا اپنے دانشمند
اور ہر دلعزےز باپ کے بالکل برعکس تھا۔ ےہی وجہ تھی کہ وہ اپنی گدی پر کسی بھی 
طرح قابق رہنے کے 
لےے اےسی کوششےں کرتا رہتا کہ جو محنت  کے عہدے کو بٹہ لگانے والی ہوتی تھےں۔</p>

<p>		 نوجوان محنت  نے گھنے جنگل کے اےک سرے پر اےک چھوٹے سے گاوں مےں 
اپنی رہائش گاہ 
بنائی تھی۔ پاس ہی اےک ندی بہتی تھی۔ جس مےں سے جنگل کی عمارتی لکڑی بہا 
کر دور دور تک پہنچائی 
جاتی تھی۔ گاوں مےں تھوڑے ہی گھر آباد تھے۔ وہاں کے بےشتر نوجوان تلاش معاش 
مےں ےا تو گاوں 
سے باہر جاےا کرتے تھے ےا پھر جنگل جاکر اپنی روزی روٹی کا سامان جٹاتے تھے۔ محنت  
کے گاوں کا اےک
 
								60(125) 7</p>

<p>
نوجوان پھےری والے کا کام کرتا تھا۔ قدرتی طور پر اس کا واسطہ گاوں کے اکثر لوگوں 
بالخصوص عورتوں 
اور بچوں سے پڑتا تھا۔ </p>

<p>		 اےک دفعہ کی بات ہے کہ اےک دےہاتی لڑکی کے ماں باپ کی نظروں مےں 
پھےری والا سما
گےا اور انہوں نے اس کے ساتھ اپنی نوجوان بےٹی کا بےاہ کرنے کا ادارہ کرلےا۔ انہوں نے 
لڑکے کے 
والدےن کی رضامندی حاصل کرلی اور شادی کی رسم کسی دھوم دھام اور نام و نمائش کے 
بغےر انجام دےنے 
کا فےصلہ کرلےا۔ چونکہ دلہن کا گاوں کئی کوس دور تھا اس لےے دولہا کا باپ برات مےں 
فقط اپنے قرےبی 
رشتہ داروں کو ہی ساتھ لے گےا۔ گاوں کے محنت  کو بھی اس مےں شامل نہےں کےا گےا۔</p>

<p>		 اس پر نوجوان محنت  بہت خفا ہوگےا اس نے اسے نہ صرف اپنی توہےن ہی 
خےال کےا بلکہ 
وہ اسے اےک خطرناک رجحان کا آغاز بھی مان بےٹھا۔ اسے ڈر لگنے لگا کہ اگر سبھی لوگ 
اسی طرح سے اس کو نظر انداز کرتے گئے تو وہ کہےں کا نہےں رہے گا۔ ےہ سوچ کر اس 
نے گاوں کے ان پڑھ اور گنوار لوگوں 
کو اس کے خلاف پٹی پڑھانا شروع کردےا۔ ساتھ ہی وہ اےسے موقعے کی تاک مےں رہا 
جبکہ وہ اس کو 
اپنے ڈھنگ سے سبق سکھا دے۔</p>

<p>		 اور اےسا اےک موقع اس کے ہاتھ آبھی گےا۔ چونکہ دولہا کا باپ اپنے بےٹے 
کی بارات مےں نہ تو 
اپنے پڑوسےوں کو ساتھ لے جاسکا تھا اور نہ ہی محنت  کو، اس لےے اس نے بہو کے گھر 
آنے پر اےک دعوت 
دےنے کا فےصلہ کےے۔ بغےر اس سے رہا نہےں گےا کہ اس بارات مےں شامل نہےں کےا گےا 
تھا۔</p>

<p>		 جب محنت  دعوت مےں شامل ہونے آےا تو اس کی اچھی آوئ بھگت کی 
گئی۔ لےکن معمول کے مطابق 
وہ خوش دلی سے پےش نہےں آےا۔ اس نے کچھ تنگ مزاجی کاروےہ اپناےا۔ </p>

<p>		 جب دلہن کو آشےرواد دےنے کے لےے اسے دلہن کے کمرے مےں لے جاےا گےا تو 
وہاں سے سبھی عورتےں 
کمرہ چھوڑ کر باہر نکل گئےں۔ دلہن نے سر جھکا کر اسے پرنام کےا اور نےچی نظر کےے 
اس کے سامنے بےٹھ گئی۔ محنت 
کو اس کا حسےن چہرہ صاف دکھائی دےا۔ وہ اچانک سنجےدہ اور اس اداس ہوکر دولہا کے 
ماں باپ سے بولا۔
نوجوان پھےری والے کا کام کرتا تھا۔ قدرتی طور پر اس کا واسطہ گاوں کے اکثر لوگوں 
بالخصوص عورتوں 
اور بچوں سے پڑتا تھا۔ </p>

<p>		 اےک دفعہ کی بات ہے کہ اےک دےہاتی لڑکی کے ماں باپ کی نظروں مےں 
پھےری والا سما
گےا اور انہوں نے اس کے ساتھ اپنی نوجوان بےٹی کا بےاہ کرنے کا ادارہ کرلےا۔ انہوں نے 
لڑکے کے 
والدےن کی رضامندی حاصل کرلی اور شادی کی رسم کسی دھوم دھام اور نام و نمائش کے 
بغےر انجام دےنے 
کا فےصلہ کرلےا۔ چونکہ دلہن کا گاوں کئی کوس دور تھا اس لےے دولہا کا باپ برات مےں 
فقط اپنے قرےبی 
رشتہ داروں کو ہی ساتھ لے گےا۔ گاوں کے محنت  کو بھی اس مےں شامل نہےں کےا گےا۔</p>

<p>		 اس پر نوجوان محنت  بہت خفا ہوگےا اس نے اسے نہ صرف اپنی توہےن ہی 
خےال کےا بلکہ 
وہ اسے اےک خطرناک رجحان کا آغاز بھی مان بےٹھا۔ اسے ڈر لگنے لگا کہ اگر سبھی لوگ 
اسی طرح سے اس کو نظر انداز کرتے گئے تو وہ کہےں کا نہےں رہے گا۔ ےہ سوچ کر اس 
نے گاوں کے ان پڑھ اور گنوار لوگوں 
کو اس کے خلاف پٹی پڑھانا شروع کردےا۔ ساتھ ہی وہ اےسے موقعے کی تاک مےں رہا 
جبکہ وہ اس کو 
اپنے ڈھنگ سے سبق سکھا دے۔</p>

<p>		 اور اےسا اےک موقع اس کے ہاتھ آبھی گےا۔ چونکہ دولہا کا باپ اپنے بےٹے 
کی بارات مےں نہ تو 
اپنے پڑوسےوں کو ساتھ لے جاسکا تھا اور نہ ہی محنت  کو، اس لےے اس نے بہو کے گھر 
آنے پر اےک دعوت 
دےنے کا فےصلہ کےے۔ بغےر اس سے رہا نہےں گےا کہ اس بارات مےں شامل نہےں کےا گےا 
تھا۔</p>

<p>		 جب محنت  دعوت مےں شامل ہونے آےا تو اس کی اچھی آوئ بھگت کی 
گئی۔ لےکن معمول کے مطابق 
وہ خوش دلی سے پےش نہےں آےا۔ اس نے کچھ تنگ مزاجی کاروےہ اپناےا۔ </p>

<p>		 جب دلہن کو آشےرواد دےنے کے لےے اسے دلہن کے کمرے مےں لے جاےا گےا تو 
وہاں سے سبھی عورتےں 
کمرہ چھوڑ کر باہر نکل گئےں۔ دلہن نے سر جھکا کر اسے پرنام کےا اور نےچی نظر کےے 
اس کے سامنے بےٹھ گئی۔ محنت 
کو اس کا حسےن چہرہ صاف دکھائی دےا۔ وہ اچانک سنجےدہ اور اس اداس ہوکر دولہا کے 
ماں باپ سے بولا۔
 
								60(126) 8</p>

<p>
اِسے مےری آنکھوں سے دور لے جاوئ جب بہو وہاں سے دوسرے کمرے مےں لا جائی گئی 
تو
مہنت نے اس کے ساس سسر سے کہا۔ تم لوگوں نے ےہ شادل کرکے اچھا نہےں کےا۔ ےہ 
بہو منحوس ہے۔ اس 
سے سارے گھر مےں تباہی مچ جائے گی۔</p>

<p>		 دولہا کے باپ پر بجلی گر پڑی۔ ماں مہنت کے پےروں پر گر کر منت سماجت 
کرنے لگی 
کہ اس کے خاندان پر آنے والی مصےبتوں سے چھٹکارا پانے کے لےے وہ کچھ تدبےر 
سمجھائے۔ لےکن مہنت 
سر دھنتے ہوئے کہنے لگا۔ مےں اس معاملے مےں کچھ نہےں کرسکتا۔ اس کے برے 
گرہوں کا اثر تم پر تمہارے
شوہر اور بےٹے پر پڑنے والا ہے جو بہت برا اور خطرناک ہوگا</p>

<p>		 اب بےوی کے ساتھ ساتھ خاوند بھی مہنت سے منتےں کرنے لگا کہ وہ برے 
گرہوں کے اثر 
سے بچنے کا کوئی راستہ سمجھائے۔</p>

<p>		 بس اےک ہی راستہ ہے مہنت نے نہاےت سمجےدگی سے کہا۔
		 وہ کےا مہاراج؟ دونوں مےاں بےوی اےک ساتھ بولے۔
		 بہو کو گھر سے نکال دو۔ مہنت نے کہا۔
		 لےکن ےہ ہم کےسے کرسکتے ہےں؟ ساس نے گھبرا کر کہا۔ لوگ کےا کہےں 
گے؟</p>

<p>		 ےہ سوچنا تمہارا کام ہے۔ مہنت نے بے اعتنائی کے ساتھ جواب دےا۔ تم نے 
کسی اےسے آدمی 
سے صلاح لےےے بغےر ےہ شادی کےوں کی، جو ان سب باتوں کو جانتا ہے؟ اپنا بےان جاری 
رکھتے ہوئے وہ بولا۔
اےسی بہو کا تمہارے گھر مےں رہنا، تمہارے لےے شوہر کے لےے اور خاص طور پر تمہاری 
آنکھ کے تارے 
اکلوتے بےٹے کے لےے بہت ہی شگون ہے۔</p>

<p>		 تو پھر ہم کےا کرےں؟ ہم پر دےا کےجےے، ہمےں اس برے انجام سے بچنے کی 
کوئی تدبےر بتائےے۔؟
پھےری والے کی ماں گڑ گڑاتے ہوئے پوچھ بےٹھی۔</p>

<p>		 مہنت نے دھےمی آواز مےں کہا۔ اس سے پنڈ چھڑانے کا بہترےن طرےقہ ےہ 
ہے کہ اسے لکڑی 
کے اےک صندوق مےں بند کردےا جائے اور رات کی تارےکی مےں وہ صندوق پاس کی ندی 
مےں بہا دےا جائے۔
 
								60(127) 9</p>

<p>لوگوں سے تم کہہ سکتے ہو کہ بہو رات کو باہر چلی گئی اور واپس نہےں آئی۔</p>

<p>		 اتنا کہہ کر مہنت وہاں سے چلا گےا۔</p>

<p>		 پھےری والے کے ماں باپ کو اس بات پر ےقےن نہےں تھا کہ ان کا بےٹا مہنت 
کے سمجھائے
ہوئے حل کے ساتھ اتفاق کرے گا۔ اس لےے انہوں نے اسے کسی ضروری کام کے بہانے سے 
دور 
کے اےک گاوں کی جانب روانہ کےا، اور اس کی غےر حاضری مےں اپنے کچھ قرےبی معتبر 
رشتہ داروں کی 
مدد سے بہو کا منہ بند کےا، پھر ہاتھ پاوں مضبوطی سے باندھے اور رات کو گھور 
اندھےرے مےں اسے 
اےک صندوق مےں بند کرکے ندی مےں بہا دےا۔ اور جو زےورات بہو اپنے ساتھ لائی تھی۔ 
وہ بھی مہنت 
کے کہنے کے مطابق صندوق مےں ہی رکھ دےئے گئے کےونکہ ان کا بھی گھر مےں موجود 
رہنا گھر بھر کے لےے مصےبت 
کو دعوت دےنا تھا۔</p>

<p>		 جب اس بے بس لڑکی کا منہ بند کردےا گےا اور ہاتھ پےر کس کر باندھ 
دےئے گئے تو وہ کےسے 
چےخ پکار کرسکتی تھی؟ جوں ہی وہ لکڑی کے صندوق مےں بھر دی گئی تو وہ زندگی 
سے نا امےد سی ہوگئی 
وہ کچھ بھی سمجھ نہ پائی کہ کہاں تھی اور کہاں جارہی تھی۔ صندوق پانی پر 
تےرنے لگا۔ وہ بڑی مشکل سے
سانس لے پارہی تھی۔ پھر اےسے مےں وہ ہوش کھو بےٹھی۔ صندوق بہتے بہتے اچانک 
کنارے جالگا اور اےک 
جگہ جگہ جاکر تھم گےا۔ بہو کو جب ہوش آےا تو وہ حےران تھی کہ ےہ سب کےا ہورہا 
ہے کےونکہ اسے کچھ آوازےں سنائی 
دےں جو کہ انسانوں کی تھےں۔ وہ پھر اس فکر مےں ڈوب گئی کہ اب اور کون سی نئی 
مصےبت آنے والی
ہے۔۔؟</p>

<p>		 تبھی صندوق کو کھےنچ کر کنارے پر لاےا گےا اور اس کا ڈھنکنا کھولا گےا۔ 
دھندلی سی چاندنی 
مےں اس بدنصےب عورت کو دو آدمی دکھائی دےئے۔ کےا وہ چور ےا ڈاکو تھے؟ کےا وہ قتل 
کی جائے گی
ےا غلام کے طور پر کسی کو بےچ دی جائے گی؟ وہ اسی ادھےڑ بن مےں ڈوبی ہوئی 
تھی۔ جب ان دو 
آدمےوں نے صندوق مےں خوبصورت عورت دےکھی تو انہےں بہت تعجب ہوا۔ ساتھی ہی 
انہےں ےہ 
شک بھی گزرا کہ ےہ کوئی گہری سازش ہے، چنانچہ انہوں نے سہمی اور گھبرائی 
ہوئی بہو کو ڈھارس 
 
								60(128) 10</p>

<p>بندھائی کو وہ ڈرے نہےں، اسے کوئی تکلےف نہےں ہونے دی جائے گی۔ مگر بہو ڈر کے 
مارے گونگی
سی ہوگئی تھی۔ اس کچھ سمجھ نہےں آرہا تھا کہ ےہ سب کےا ہو رہا ہے؟ لےکن جب 
اسے ےقےن ہوگےا کہ وہ ہمدرد 
انسانوں کے پاس ہے تو وہ پھوٹ پھوٹ کر رونے لگی اور اپنے محسنسوں کے سوالوں کا 
جواب دےتے ہوئے 
سسکےاں بھر کر بولی کہ اس کے ساتھ کےا کچھ بےتا ہے۔</p>

<p>		 ان آدمےوں مےں سے اےک فوراََ کہہ اٹھا۔ ہو نہ ہو ےہ اس دےہاتی مہنت 
کی شرارت ہے۔ 
وہ اپنے ساتھی سے بولا۔ کےوں نہ ہم اسے اےک سبق سکھائےں۔</p>

<p>		 ان آدمےوں کا کام تھا جنگل سے بندر پکڑ کر لے آنا، انہےں پالتوں بنانا اور 
اےسے گھومنے والے 
بھکارےوں کو بےچنا گاوں گاوں پھر کر لوگوں کو بندروں کا ناچ دکھا کر اپنا گزارہ کرتے 
تھے۔ وہ 
اس روز جنگل سے اےک موٹا تازہ بندر پکڑ کر لائے تھے۔ انہوں نے اس بندر کو بہو کی 
جگہ لکڑی کے اس 
صندوق مےں بند کرکے اور اسے ندی مےں بہانے کا فےصلہ کرلےا۔ انہےں ےقےن تھا کہ جس 
تقدےر کی ستائی 
 
								60(129) 11</p>

<p>عورت کو انہوں نے بچاےا تھا۔ اس پر ظلم دھانے کی شرارت اسی کمےنے مہنت کی تھی۔ 
انہوں نے ےہ 
بھی اندازہ لگا لےا کہ وہ بدمعاش اپنے گاوں مےں ندی کے آس پاس صندوق کی راہ دےکھ 
رہا ہوگا۔</p>

<p>		 ہوا بھی بالکل وےسا ہی۔ لالچی مہنت شام ڈھلتے ہی اس صندوق کے انتظار 
مےں وہاں 
بےٹھ گےا جب اس کے قےاس کے مطابق صندوق کے وہاں پہونچنے مےں دےر لگی تو اسے 
فکر لگ گئی۔ مگر وہ 
اس امےد پر درےا کے کنارے ٹکار رہا کہ کسی بھی وقت بھی بےش قےمت انعام سے مل 
جائے گا، اور جب 
اس نے دھندلی چاندنی مےں ندی کی ہموار س۔ح پر کوئی چےز تےرتی ہوئی اپنی 
طرف آتی دےکھی تو اس کا 
دل بلےوں اچھلنے لگا۔ وہ کنارے سے چل کر ندی مےں کچھ دور تک گےا اور اےک لمبے 
ڈنڈے سے صندوق 
کو اپنی طرف کھےنچ لاےا۔ صندوق کو کنارے پر لاکر اس نے آوئ دےکھا نہ تاوئ۔ ہھٹ سے 
اس کا ڈھکنا کھول دےا۔ اسے امےد تھی کہ زور زےورات سے اسے ملے گی۔ لےکن اس کی 
شامست اعمال دےکھےے کہ ڈھکنا کھلتے ہی اس بدحواس بندر کود کر باہر آےا اور اس نے 
مہنت کی خوب
درگت بنا ڈالی۔ غصے کے مارے بندر اس پر بری طرح جھپٹ پڑا اور پنجے مار مار کر 
اس کا منہ اور ہاتھ پےر 
نوچتا رہا۔ اس کے بدن سے خون کا فوارے چھوٹ گئے۔ بندر آن کی آن مےں جنگل کی 
طرف بھاگ 
کھڑا ہوا۔</p>

<p>		 دوسرے دن سارے علاقے مےں ےہ خبنر جنگل کی آگ کی طرح پھےل گئی 
کہ کمےنہ فطرت مہنت کو 
اپنے کےے کی سزا کےسے مل گئی۔ بے گناہ اپنے شوہر کے پاس پہونچائی گئی۔ اس نے دل 
و جان سے 
اس کا استقبال کےا۔ اس کے ساس سسر بہو سے معافی مانگ لی اور جن لوگوں نے بہو 
کو بچانے کا 
نےک کام کےا تھا انہےں خوب انعام و اکرام دے کر رخصت کےا گےا۔
مہنت نے اس کے ساس سسر سے کہا۔ تم لوگوں نے ےہ شادل کرکے اچھا نہےں کےا۔ ےہ 
بہو منحوس ہے۔ اس 
سے سارے گھر مےں تباہی مچ جائے گی۔</p>

<p>		 دولہا کے باپ پر بجلی گر پڑی۔ ماں مہنت کے پےروں پر گر کر منت سماجت 
کرنے لگی 
کہ اس کے خاندان پر آنے والی مصےبتوں سے چھٹکارا پانے کے لےے وہ کچھ تدبےر 
سمجھائے۔ لےکن مہنت 
سر دھنتے ہوئے کہنے لگا۔ مےں اس معاملے مےں کچھ نہےں کرسکتا۔ اس کے برے 
گرہوں کا اثر تم پر تمہارے
شوہر اور بےٹے پر پڑنے والا ہے جو بہت برا اور خطرناک ہوگا</p>

<p>		 اب بےوی کے ساتھ ساتھ خاوند بھی مہنت سے منتےں کرنے لگا کہ وہ برے 
گرہوں کے اثر 
سے بچنے کا کوئی راستہ سمجھائے۔</p>

<p>		 بس اےک ہی راستہ ہے مہنت نے نہاےت سمجےدگی سے کہا۔
		 وہ کےا مہاراج؟ دونوں مےاں بےوی اےک ساتھ بولے۔
		 بہو کو گھر سے نکال دو۔ مہنت نے کہا۔
		 لےکن ےہ ہم کےسے کرسکتے ہےں؟ ساس نے گھبرا کر کہا۔ لوگ کےا کہےں 
گے؟</p>

<p>		 ےہ سوچنا تمہارا کام ہے۔ مہنت نے بے اعتنائی کے ساتھ جواب دےا۔ تم نے 
کسی اےسے آدمی 
سے صلاح لےےے بغےر ےہ شادی کےوں کی، جو ان سب باتوں کو جانتا ہے؟ اپنا بےان جاری 
رکھتے ہوئے وہ بولا۔
اےسی بہو کا تمہارے گھر مےں رہنا، تمہارے لےے شوہر کے لےے اور خاص طور پر تمہاری 
آنکھ کے تارے 
اکلوتے بےٹے کے لےے بہت ہی شگون ہے۔</p>

<p>		 تو پھر ہم کےا کرےں؟ ہم پر دےا کےجےے، ہمےں اس برے انجام سے بچنے کی 
کوئی تدبےر بتائےے۔؟
پھےری والے کی ماں گڑ گڑاتے ہوئے پوچھ بےٹھی۔</p>

<p>		 مہنت نے دھےمی آواز مےں کہا۔ اس سے پنڈ چھڑانے کا بہترےن طرےقہ ےہ 
ہے کہ اسے لکڑی 
کے اےک صندوق مےں بند کردےا جائے اور رات کی تارےکی مےں وہ صندوق پاس کی ندی 
مےں بہا دےا جائے۔
 
								60(127) 9</p>

<p>لوگوں سے تم کہہ سکتے ہو کہ بہو رات کو باہر چلی گئی اور واپس نہےں آئی۔</p>

<p>		 اتنا کہہ کر مہنت وہاں سے چلا گےا۔</p>

<p>		 پھےری والے کے ماں باپ کو اس بات پر ےقےن نہےں تھا کہ ان کا بےٹا مہنت 
کے سمجھائے
ہوئے حل کے ساتھ اتفاق کرے گا۔ اس لےے انہوں نے اسے کسی ضروری کام کے بہانے سے 
دور 
کے اےک گاوں کی جانب روانہ کےا، اور اس کی غےر حاضری مےں اپنے کچھ قرےبی معتبر 
رشتہ داروں کی 
مدد سے بہو کا منہ بند کےا، پھر ہاتھ پاوں مضبوطی سے باندھے اور رات کو گھور 
اندھےرے مےں اسے 
اےک صندوق مےں بند کرکے ندی مےں بہا دےا۔ اور جو زےورات بہو اپنے ساتھ لائی تھی۔ 
وہ بھی مہنت 
کے کہنے کے مطابق صندوق مےں ہی رکھ دےئے گئے کےونکہ ان کا بھی گھر مےں موجود 
رہنا گھر بھر کے لےے مصےبت 
کو دعوت دےنا تھا۔</p>

<p>		 جب اس بے بس لڑکی کا منہ بند کردےا گےا اور ہاتھ پےر کس کر باندھ 
دےئے گئے تو وہ کےسے 
چےخ پکار کرسکتی تھی؟ جوں ہی وہ لکڑی کے صندوق مےں بھر دی گئی تو وہ زندگی 
سے نا امےد سی ہوگئی 
وہ کچھ بھی سمجھ نہ پائی کہ کہاں تھی اور کہاں جارہی تھی۔ صندوق پانی پر 
تےرنے لگا۔ وہ بڑی مشکل سے
سانس لے پارہی تھی۔ پھر اےسے مےں وہ ہوش کھو بےٹھی۔ صندوق بہتے بہتے اچانک 
کنارے جالگا اور اےک 
جگہ جگہ جاکر تھم گےا۔ بہو کو جب ہوش آےا تو وہ حےران تھی کہ ےہ سب کےا ہورہا 
ہے کےونکہ اسے کچھ آوازےں سنائی 
دےں جو کہ انسانوں کی تھےں۔ وہ پھر اس فکر مےں ڈوب گئی کہ اب اور کون سی نئی 
مصےبت آنے والی
ہے۔۔؟</p>

<p>		 تبھی صندوق کو کھےنچ کر کنارے پر لاےا گےا اور اس کا ڈھنکنا کھولا گےا۔ 
دھندلی سی چاندنی 
مےں اس بدنصےب عورت کو دو آدمی دکھائی دےئے۔ کےا وہ چور ےا ڈاکو تھے؟ کےا وہ قتل 
کی جائے گی
ےا غلام کے طور پر کسی کو بےچ دی جائے گی؟ وہ اسی ادھےڑ بن مےں ڈوبی ہوئی 
تھی۔ جب ان دو 
آدمےوں نے صندوق مےں خوبصورت عورت دےکھی تو انہےں بہت تعجب ہوا۔ ساتھی ہی 
انہےں ےہ 
شک بھی گزرا کہ ےہ کوئی گہری سازش ہے، چنانچہ انہوں نے سہمی اور گھبرائی 
ہوئی بہو کو ڈھارس 
 
								60(128) 10</p>

<p>بندھائی کو وہ ڈرے نہےں، اسے کوئی تکلےف نہےں ہونے دی جائے گی۔ مگر بہو ڈر کے 
مارے گونگی
سی ہوگئی تھی۔ اس کچھ سمجھ نہےں آرہا تھا کہ ےہ سب کےا ہو رہا ہے؟ لےکن جب 
اسے ےقےن ہوگےا کہ وہ ہمدرد 
انسانوں کے پاس ہے تو وہ پھوٹ پھوٹ کر رونے لگی اور اپنے محسنسوں کے سوالوں کا 
جواب دےتے ہوئے 
سسکےاں بھر کر بولی کہ اس کے ساتھ کےا کچھ بےتا ہے۔</p>

<p>		 ان آدمےوں مےں سے اےک فوراََ کہہ اٹھا۔ ہو نہ ہو ےہ اس دےہاتی مہنت 
کی شرارت ہے۔ 
وہ اپنے ساتھی سے بولا۔ کےوں نہ ہم اسے اےک سبق سکھائےں۔</p>

<p>		 ان آدمےوں کا کام تھا جنگل سے بندر پکڑ کر لے آنا، انہےں پالتوں بنانا اور 
اےسے گھومنے والے 
بھکارےوں کو بےچنا گاوں گاوں پھر کر لوگوں کو بندروں کا ناچ دکھا کر اپنا گزارہ کرتے 
تھے۔ وہ 
اس روز جنگل سے اےک موٹا تازہ بندر پکڑ کر لائے تھے۔ انہوں نے اس بندر کو بہو کی 
جگہ لکڑی کے اس 
صندوق مےں بند کرکے اور اسے ندی مےں بہانے کا فےصلہ کرلےا۔ انہےں ےقےن تھا کہ جس 
تقدےر کی ستائی 
 
								60(129) 11</p>

<p>عورت کو انہوں نے بچاےا تھا۔ اس پر ظلم دھانے کی شرارت اسی کمےنے مہنت کی تھی۔ 
انہوں نے ےہ 
بھی اندازہ لگا لےا کہ وہ بدمعاش اپنے گاوں مےں ندی کے آس پاس صندوق کی راہ دےکھ 
رہا ہوگا۔</p>

<p>		 ہوا بھی بالکل وےسا ہی۔ لالچی مہنت شام ڈھلتے ہی اس صندوق کے انتظار 
مےں وہاں 
بےٹھ گےا جب اس کے قےاس کے مطابق صندوق کے وہاں پہونچنے مےں دےر لگی تو اسے 
فکر لگ گئی۔ مگر وہ 
اس امےد پر درےا کے کنارے ٹکار رہا کہ کسی بھی وقت بھی بےش قےمت انعام سے مل 
جائے گا، اور جب 
اس نے دھندلی چاندنی مےں ندی کی ہموار س۔ح پر کوئی چےز تےرتی ہوئی اپنی 
طرف آتی دےکھی تو اس کا 
دل بلےوں اچھلنے لگا۔ وہ کنارے سے چل کر ندی مےں کچھ دور تک گےا اور اےک لمبے 
ڈنڈے سے صندوق 
کو اپنی طرف کھےنچ لاےا۔ صندوق کو کنارے پر لاکر اس نے آوئ دےکھا نہ تاوئ۔ ہھٹ سے 
اس کا ڈھکنا کھول دےا۔ اسے امےد تھی کہ زور زےورات سے اسے ملے گی۔ لےکن اس کی 
شامست اعمال دےکھےے کہ ڈھکنا کھلتے ہی اس بدحواس بندر کود کر باہر آےا اور اس نے 
مہنت کی خوب
درگت بنا ڈالی۔ غصے کے مارے بندر اس پر بری طرح جھپٹ پڑا اور پنجے مار مار کر 
اس کا منہ اور ہاتھ پےر 
نوچتا رہا۔ اس کے بدن سے خون کا فوارے چھوٹ گئے۔ بندر آن کی آن مےں جنگل کی 
طرف بھاگ 
کھڑا ہوا۔</p>

<p>		 دوسرے دن سارے علاقے مےں ےہ خبنر جنگل کی آگ کی طرح پھےل گئی 
کہ کمےنہ فطرت مہنت کو 
اپنے کےے کی سزا کےسے مل گئی۔ بے گناہ اپنے شوہر کے پاس پہونچائی گئی۔ اس نے دل 
و جان سے 
اس کا استقبال کےا۔ اس کے ساس سسر بہو سے معافی مانگ لی اور جن لوگوں نے بہو 
کو بچانے کا 
نےک کام کےا تھا انہےں خوب انعام و اکرام دے کر رخصت کےا گےا۔</p>

<p> 
								60(130) 12</p>

<p></p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>